<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Homes on A. Samuel-Rosa</title>
    <link>/home/</link>
    <description>Recent content in Homes on A. Samuel-Rosa</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018 A. Samuel-Rosa</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/home/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title></title>
      <link>/home/about/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/home/about/</guid>
      <description>Bibliografia Eu sou professor e pesquisador na Universidade Tecnológica Federal do Paraná, Câmpus Santa Helena (UTFPR-SH), desde março de 2018. Após meus primeiros estudos na Universidade Federal de Santa Maria (UFSM) sobre as complexas interações entre o uso da terra e a qualidade do solo, em 2012, mudei para o campo da pedologia quantitativa, mais conhecida como pedometria. Desde então, a colaboração com pesquisadores do Centro Nacional de Pesquisas sobre Solos (Embrapa Solos), do International Soil Reference and Information Centre (ISRIC), da Wageningen University and Research (WUR), e da Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro (UFRRJ), permitiu me familiarizar com múltiplos métodos e técnicas pedométricas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publicações Selecionadas</title>
      <link>/home/publications_selected/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/home/publications_selected/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publicações Recentes</title>
      <link>/home/publications/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/home/publications/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Palestras Recentes &amp; Futuras</title>
      <link>/home/talks/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/home/talks/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Postagens Recentes</title>
      <link>/home/posts/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/home/posts/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Projetos</title>
      <link>/home/projects/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/home/projects/</guid>
      <description>A maioria dos projetos em que estou envolvido têm alguma relação com a pedometria. Assim, acabo tendo grandes dificuldades em classificá-los como pertencendo à essa ou àquela área do conhecimento &amp;ndash; na verdade, tenho grande dificuldade com a classificação do inclassificável. Mesmo assim, continuo tentando, talvez num esforço para melhor organizar meu próprio trabalho.
Acho que as coisas ficam um pouco mais fáceis quando penso na pedometria como o tema gerador dos projetos em que estou envolvido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ensino</title>
      <link>/home/teaching/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/home/teaching/</guid>
      <description> Mapeamento Digital do Solo  Minicurso de Mapeamento Digital do Solo  8 horas de atividades presenciais Até 20 participantes usando QGIS   Universidade Estadual de Campinas  MDS para Agricultura de Precisão  Universidade Tecnológica Federal do Paraná &amp;ndash; Câmpus Santa Helena  AG61E: Introdução à Agronomia
 OP2BA: Geoprocessamento e Sensoriamento Remoto
  Arquivo  Cursos e disciplinas anteriores  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gestão</title>
      <link>/home/management/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/home/management/</guid>
      <description>Universidade Tecnológica Federal do Paraná  Comissão Responsável para Viabilização da Abertura do Curso de Agronomia
 Substituto do Coordenador do Curso de Agronomia do Câmpus Santa Helena
 Equipe de Planejamento para o espaço do Hotel Tecnológico do Câmpus Santa Helena
 Conselho Municipal de Desenvolvimento Agroeconômico de Santa Helena
 Comissão de Divulgação dos Cursos do Câmpus Santa Helena
  Sociedade Brasileira de Ciência do Solo  Comissão de Pedometria  International Union of Soil Sciences  Pedometrics Awards Committee</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contato</title>
      <link>/home/contact/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/home/contact/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>