<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Postagens on A. Samuel-Rosa</title>
    <link>/post/</link>
    <description>Recent content in Postagens on A. Samuel-Rosa</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018 A. Samuel-Rosa</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 -0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Feliz Dia Mundial do Solo</title>
      <link>/post/dia-mundial-solo-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/dia-mundial-solo-2017/</guid>
      <description>O Programa de Pós-Graduação Ciência do Solo da Universidade Federal de Santa Maria (UFSantaMaria) convida a comunidade em geral para participar das atividades em alusão ao Dia Mundial do Solo.
Na quarta-feira, dia 06/12, das 13:30 às 17:30, será realizado o Seminário Dia Mundial do Solo UFSM 2017, no Auditório Flávio Miguel Schneider, Centro de Ciências Rurais, Prédio 42. Neste seminário, os pós-doutorandos(as) do PPG Ciência do Solo apresentarão um panorama das pesquisas realizadas no último ano, apontando para os principais desenvolvimentos em suas áreas e perspectivas futuras.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mensagem de Boas Vindas</title>
      <link>/post/mensagem-de-boas-vindas/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/mensagem-de-boas-vindas/</guid>
      <description>Seja bem vindo ao blog que construí para compartilhar minhas experiências e conhecimentos com estudantes, professores, pesquisadores e profissionais da Ciência do Solo dos países de língua portuguesa, sobretudo o Brasil. Os tópicos que aqui discuto pertencem à área da pedologia quantitativa, mais conhecida como Pedometria.
Meu foco no Brasil se deve ao fato de que a popularização do uso de métodos matemáticos e estatísticos para o estudo da distribuição e gênese do solo é bastante recente no país.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>