<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Projects on A. Samuel-Rosa</title>
    <link>http://samuel-rosa.github.io/project/</link>
    <description>Recent content in Projects on A. Samuel-Rosa</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Mon, 18 Sep 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/project/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Amostragem Espacial</title>
      <link>http://samuel-rosa.github.io/project/amostragem-espacial/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://samuel-rosa.github.io/project/amostragem-espacial/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O uso de estratégias amostrais robustas é fundamental para a estimativa de parâmetros e predição do comportamento espacial de recursos naturais com mínima incerteza. Dentro dessa temática, atualmente, desenvolvo o projeto&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Otimização espacial de configurações amostrais utilizando recozimento simulado&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;O desenvolvimento desse projeto teve início durante meu doutoramento na UFRRJ. Portanto, trata-se de uma parceria com Lúcia Anjos (UFRRJ), Gustavo Vasques (Embrapa Solos), Gerard Heuvelink (ISRIC World Soil Information, Holanda) e Dick Brus (Wageningen University and Research Centre, Holanda). Algumas publicações importantes resultantes desse projeto são:&lt;/p&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: decimal&#34;&gt;
&lt;li&gt;Optimization of sample configurations for spatial trend estimation (&lt;a href=&#34;http://dx.doi.org/10.13140/RG.2.1.2198.5769&#34;&gt;link&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Optimization of sample configurations for variogram estimation (&lt;a href=&#34;http://dx.doi.org/10.13140/RG.2.1.1412.1440&#34;&gt;link&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;spsann – optimization of sample patterns using spatial simulated annealing (&lt;a href=&#34;http://meetingorganizer.copernicus.org/EGU2015/EGU2015-7780.pdf&#34;&gt;link&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Em termos práticos, a contribuição mais importante desse projeto é o pacote &lt;code&gt;spsann&lt;/code&gt; para o &lt;code&gt;R&lt;/code&gt;, que contém ferramentas para otimização espacial de configurações amostrais usando recozimento simulado. A última versão publicada do pacote pode ser descarregada gratuitamente de &lt;a href=&#34;https://cran.r-project.org/web/packages/spsann/&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://cran.r-project.org/web/packages/spsann/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dados do Solo</title>
      <link>http://samuel-rosa.github.io/project/dados-do-solo/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://samuel-rosa.github.io/project/dados-do-solo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A pesquisa pedológica já produziu um volume incomensurável de dados do solo. Muitos desses dados já podem ter sido perdidos para sempre pela falta de infraestuturas para seu armazenamento e distribuição. A situação não é diferente com os milhares de novos registros produzidos a cada dia que passa. Preocupado com isso, venho desenvolvendo atividades diversas relacionadas à construção de tais infraestruturas, o que deu origem ao projeto&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Infraestruturas públicas de dados do solo – da concepção à distribuição&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Atualmente, as principais atividades desse projeto são:&lt;/p&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: decimal&#34;&gt;
&lt;li&gt;Controle de qualidade do Sistema de Informação de Solos Brasileiros (&lt;a href=&#34;https://www.bdsolos.cnptia.embrapa.br/consulta_publica.html&#34;&gt;link&lt;/a&gt;);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Construção da Base de Dados Brasileira de Ferro do Solo (&lt;a href=&#34;http://coral.ufsm.br/febr/&#34;&gt;link&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ensino de Pedometria</title>
      <link>http://samuel-rosa.github.io/project/ensino-de-pedometria/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://samuel-rosa.github.io/project/ensino-de-pedometria/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A Pedometria é uma disciplina recente no Brasil. Seu avanço qualitativo depende da produção de material bibliográfico baseado nos resultados das mais sólidas pesquisas realizadas em todo o mundo. Assim, sempre que possível, dedico um pouco de meu tempo ao projeto&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Pedologia Quantitativa feita Simples&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Trata-se de um livro sobre pedologia quantitativa, ainda em elaboração, que pode ser acessado gratuitamente em &lt;a href=&#34;http://samuel-rosa.github.io/pedologia-quantitativa/&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;http://samuel-rosa.github.io/pedologia-quantitativa/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anteriormente, meu maior esforço em termos de ensino de pedologia quantitativa traduziu-se na criação e editoração da &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Newsletter da Comissão de Pedometria da Sociedade Brasileira de Ciência do Solo&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. As versões publicadas da Newsletter estão disponíveis em &lt;a href=&#34;https://github.com/samuel-rosa/pedometria&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://github.com/samuel-rosa/pedometria&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Programas de Computador</title>
      <link>http://samuel-rosa.github.io/project/programas-de-computador/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://samuel-rosa.github.io/project/programas-de-computador/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eu já desenvolvi diversos programas de computados ao longo de minha curta carreira científica. Parte considerável deles está voltada à escrita científica, como 1) os &lt;em&gt;‘arquivos de estilo &lt;code&gt;jstyle&lt;/code&gt; para formatação automática de referências bibliográficas usando JabRef e LibreOffice’&lt;/em&gt; (&lt;a href=&#34;https://github.com/samuel-rosa/RefBib&#34;&gt;link&lt;/a&gt;), 2) o &lt;em&gt;‘pacote &lt;code&gt;pedometrianews&lt;/code&gt; para formatação da Newsletter da Comissão de Pedometria da Sociedade Brasileira de Ciência do Solo’&lt;/em&gt; (&lt;a href=&#34;https://github.com/samuel-rosa/pedometrianews&#34;&gt;link&lt;/a&gt;) e 3) a &lt;em&gt;‘classe &lt;code&gt;UFRuralRJ&lt;/code&gt; para formatação de documentos acadêmicos da Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro’&lt;/em&gt; (&lt;a href=&#34;https://github.com/samuel-rosa/UFRuralRJ&#34;&gt;link&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No momento, além do pacote &lt;code&gt;spsann&lt;/code&gt; para o &lt;code&gt;R&lt;/code&gt;, desenvolvo um segundo pacote com aplicação na pedologia quantitativa. Trata-se do pacote &lt;code&gt;pedometrics&lt;/code&gt;, que contém ferramentas e técnicas diversas para pedologia quantitativa, um produto do projeto&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Implementação algorítmica de métodos e técnicas de uso em pedologia quantitativa&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A última versão do pacote &lt;code&gt;pedometrics&lt;/code&gt; pode ser descarregada gratuitamente de &lt;a href=&#34;https://cran.r-project.org/web/packages/pedometrics/&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://cran.r-project.org/web/packages/pedometrics/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
