<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Solo on A. Samuel-Rosa</title>
    <link>http://samuel-rosa.github.io/tags/solo/</link>
    <description>Recent content in Solo on A. Samuel-Rosa</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Dec 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/solo/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Feliz Dia Mundial do Solo</title>
      <link>http://samuel-rosa.github.io/post/dia-mundial-solo-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://samuel-rosa.github.io/post/dia-mundial-solo-2017/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O Programa de Pós-Graduação Ciência do Solo da Universidade Federal de Santa Maria (UFSantaMaria) convida a comunidade em geral para participar das atividades em alusão ao Dia Mundial do Solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na quarta-feira, dia 06/12, das 13:30 às 17:30, será realizado o &lt;strong&gt;Seminário Dia Mundial do Solo UFSM 2017&lt;/strong&gt;, no Auditório Flávio Miguel Schneider, Centro de Ciências Rurais, Prédio 42. Neste seminário, os pós-doutorandos(as) do PPG Ciência do Solo apresentarão um panorama das pesquisas realizadas no último ano, apontando para os principais desenvolvimentos em suas áreas e perspectivas futuras. Veja abaixo os principais tópicos que serão apresentados e discutidos no evento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na quinta-feira, dia 07/12, das 08:00 às 12:00, será realizada a &lt;strong&gt;Oficina de Dados Abertos do Solo&lt;/strong&gt;, na Sala Enio Tonini, Centro de Ciências Rurais, Prédio 43. A Oficina é baseada na experiência acumulada durante a construção e manutenção do Repositório Brasileiro Livre para Dados Abertos do Solo (febr, www.ufsm.br/febr), repositório este desenvolvido pela equipe coordenada pelos pesquisadores do PPG Ciência do Solo Dr. Alessandro Samuel-Rosa, Dr. Ricardo Simão Diniz Dalmolin e Dr. Paulo Ivonir Gubiani. Os participantes devem levar seus computadores pessoais para as atividades práticas e receberão certificado de participação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maiores informações em &amp;lt;www.ufsm.br/ppgcs&amp;gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
